\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Árvore}
\subtitle{Estruturas de Dados I}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
\textbf{Árvores} são das estruturas mais importantes na área da computação, com
utilização em muitas aplicações no mundo real.
\newline\newline
Nela, o relacionamento lógico entre os dados representam alguma dependência de
hierarquia ou composição entre os nodos.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.65]{arvore-ex1.eps}
  \newline\newline
  Exemplo de Árvore
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
A representação gráfica de uma Árvore pode servir para expressar relações de
especialização, hierarquia, composição, ou outros tipos de relacionamentos entre
os nodos utilizados.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{arvore-especializacao.eps}
  \newline\newline
  Exemplo de Árvore representando Especialização
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{arvore-hierarquia.eps}
  \newline\newline
  Exemplo de Árvore representando Hierarquia
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{arvore-composicao.eps}
  \newline\newline
  Exemplo de Árvore representando Composição
\end{center}
\end{frame}

\section{Terminologia}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Terminologia}
No estudo de Árvores é necessário aprender uma série de palavras-chaves que
representam conceitos utilizados nessa estrutura de dados.
\newline\newline
Veremos alguns a seguir.
\end{frame}

\begin{frame}{Terminologia}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{arvore-raiz.eps}
\end{center}
\textbf{Raiz} é o nodo inicial da árvore, aquele que não é precedido ou tem
relação de dependência com qualquer outro nodo da estrutura.
\end{frame}

\begin{frame}{Terminologia}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.55]{arvore-ex1.eps}
\end{center}
\textbf{Nodos descendentes} ou mais comumente chamados \textbf{filhos} são os
nodos que descendem de algum nodo anterior.
\newline\newline
Na imagem acima, \textbf{n$_2$} e \textbf{n$_3$} são descendentes diretos de
\textbf{n$_1$}; \textbf{n$_4$}, \textbf{n$_5$} e \textbf{n$_6$} são descendentes
diretos de \textbf{n$_3$} e também são descendentes indiretos de \textbf{n$_1$}.
\end{frame}

\begin{frame}{Terminologia}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{arvore-ex1.eps}
\end{center}
\textbf{Subárvores} é um conjunto de nodos onde todos eles são subordinados a
um mesmo nodo. No exemplo acima, uma subárvore possível é \textbf{n$_3$},
\textbf{n$_4$}, \textbf{n$_5$} e \textbf{n$_6$} (pois todas são subordinadas a
\textbf{n$_1$}).
\end{frame}

\begin{frame}{Terminologia}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{arvore-ex1.eps}
\end{center}
\textbf{Grau de um Nodo}, também conhecido como \textbf{Grau de Saída de um
Nodo} é o número de filhos que dado nodo tem.
\newline\newline
No exemplo o nodo \textbf{n$_1$} tem grau igual a 2, enquanto \textbf{n$_3$} tem
grau 3.
\end{frame}

\begin{frame}{Terminologia}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{arvore-ex1.eps}
\end{center}
\textbf{Grau de uma Árvore} é o maior valor dentre os graus de todos os nodos da
árvore.
\newline\newline
No exemplo, a árvore terá grau 3.
\end{frame}

\begin{frame}{Terminologia}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{arvore-ex1.eps}
\end{center}
\textbf{Grau de uma Árvore} é o maior valor dentre os graus de todos os nodos da
árvore.
\newline\newline
No exemplo, a árvore terá grau 3.
\end{frame}

\begin{frame}{Terminologia}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{arvore-ex1.eps}
\end{center}
\textbf{Nodos Folha} ou \textbf{Nodos Terminais} são os nodos de grau 0 da
árvore.
\newline\newline
No exemplo, \textbf{n$_2$}, \textbf{n$_4$}, \textbf{n$_5$} e \textbf{n$_6$} são
os nodos folha da árvore.
\end{frame}

\begin{frame}{Terminologia}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{arvore-ex1.eps}
\end{center}
\textbf{Nodos de Derivação} ou \textbf{Nodos Internos} são aqueles que possuem
grau maior do que 0 e, por consequência, apresentam subárvores.
\newline\newline
No exemplo, \textbf{n$_1$} e \textbf{n$_3$} são nodos de derivação.
\end{frame}

\begin{frame}{Terminologia}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{arvore-ex1.eps}
\end{center}
\textbf{Nível de um Nodo} corresponde ao número de ligações entre esse nodo e a
raiz da árvore acrescido de 1 unidade. O nodo raiz sempre é de nível 1.
\newline\newline
No exemplo, \textbf{n$_2$} e \textbf{n$_3$} são nível 2 enquanto \textbf{n$_4$},
\textbf{n$_5$} e \textbf{n$_6$} são nível 3.
\end{frame}

\begin{frame}{Terminologia}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{arvore-ex1.eps}
\end{center}
\textbf{Caminho} consiste em uma sequência de nodos consecutivos e distintos
entre dois nodos.
\newline\newline
No exemplo, o caminho entre os nodos \textbf{n$_1$} e \textbf{n$_6$} é
\textbf{n$_1$}, \textbf{n$_3$} e \textbf{n$_6$}.
\end{frame}

\begin{frame}{Terminologia}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{arvore-ex1.eps}
\end{center}
\textbf{Comprimento do Caminho} é a diferença entre os níveis dos nodos em um
dado caminho. 
\newline\newline
No exemplo, o caminho entre os nodos \textbf{n$_1$} e \textbf{n$_6$} tem
comprimento 2.
\end{frame}

\begin{frame}{Terminologia}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{arvore-ex1.eps}
\end{center}
\textbf{Altura} ou \textbf{Profundidade} é o valor do maior nível da árvore. Os
nodos folhas tem altura 1, e assim soma-se até chegar na raiz
\newline\newline
No exemplo, a árvore tem altura 3.
\end{frame}

\begin{frame}{Terminologia}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{floresta.eps}
\end{center}
\textbf{Floresta} é formada por um conjunto de zero ou mais árvores disjuntas,
como no exemplo acima.
\end{frame}

\begin{frame}{Terminologia}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{arvore-ordenada.eps}
\end{center}
\textbf{Árvore Ordenada} ocorre quando a ordem das subárvores é relevante para a
aplicação que está sendo representada pela estrutura de dados. No exemplo, os
nodos \textbf{n$_2$} e \textbf{n$_3$} estão em posições diferentes nas duas
árvores. Caso isso seja relevante para a aplicação, as árvores são diferentes.
\end{frame}

\begin{frame}{Terminologia}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{arvore-binaria.eps}
\end{center}
\textbf{Árvore Binária} são árvores cujo grau máximo em cada nodo é 2, como
apresentado no exemplo.
\end{frame}

\begin{frame}{Terminologia}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{arvore-ordenada.eps}
\end{center}
\textbf{Árvore Isomorfas} são árvores que é possível de se tornarem coincidentes
após permutação na ordem das subárvores de seus nodos. No exemplo acima, é
simples reordenar \textbf{n$_2$} e \textbf{n$_3$} e termos a mesma árvore nos
dois casos.
\end{frame}

\begin{frame}{Terminologia}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{arvore-equilibrada.eps}
\end{center}
\textbf{Árvore Balanceada} é aquela onde existe uma distribuição equilibrada
ente os nodos da árvore. Nesse caso, todos os nós folha estão a uma distância
igual da raiz.
\end{frame}

\section{Alocações de Árvores}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Alocações de Árvores}
Como nas demais Estruturas de Dados, há 2 tipos específicos de alocação física
de árvores:
\begin{itemize}
 \item Sequencial
 \item Encadeada
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Alocações de Árvores}
Como nas demais estruturas, na \textbf{Alocação Sequencial} os dados da árvore
são guardados em um bloco de memória de tamanho previamente alocado.
\newline\newline
Para codificar a relação entre os nodos, cada nodo tem um identificador que
indica o número de nodos que mantém relação com aquele salvo.
\newline\newline
Há dois tipos principais de alocação sequencial de árvores:
\textbf{Implementação por Níveis} e \textbf{Implementação por Profundidade}.
\end{frame}

\begin{frame}{Alocações de Árvores}
Na \textbf{Implementação por Níveis} os nodos da árvore são listados nível a
nível. O número ao lado significa o número de nodos que tem relação direta com
aquele -- por exemplo, em \textit{n$_1$(2)} significa que o nodo n$_1$ guarda
relação com dois outros nodos.
\newline\newline
A \textbf{Implementação por Profundidade} lista os nodos seguindo a ordem por
profundidade. A questão dos números é a mesma da implementação por níveis.
\end{frame}

\begin{frame}{Alocações de Árvores}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{arvore-ex2.eps}
\end{center}
A representação abaixo aloca a árvore acima utilizando implementação por níveis:
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.45]{sequencial-niveis.eps}
\end{center}
Nessa outra figura, foi utilizara a implementação por profundidade:
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.45]{sequencial-profundidade.eps}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Alocações de Árvores}
Em ambas as representações, as operações comuns em estruturas de dados como
busca, inserção ou remoção são bastante complexas pois envolveriam diferentes
atualizações e diversos pontos da estrutura.
\newline\newline
Por conta disso, Árvores normalmente são alocadas por Encadeamento, pois
inclusive a representação de relações entre nodos pode ser realizadas
naturalmente através de ponteiros.
\newline\newline
A alocação sequencial, por outro lado, encontra utilidade quando precisamos
salvar (persistir) a árvore para algum arquivo, pois é simples salvar/carregar
uma estrutura assim.
\end{frame}

\section{Tipos de Árvores}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de Árvores}
Nesse módulo, veremos alguns tipos diferentes de Árvores, cada qual com suas
características.
\newline\newline
A implementação das mesmas, em código Python, será dado oportunamente.
\begin{itemize}
 \item Árvore N-ária
 \item Árvore Binária
 \item Árvore Binária de Pesquisa
 \item Árvore AVL
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Árvores são estruturas de dados onde os nodos guardam informação e um
 tipo de relação entre si;
 \item Árvores servem para representar diferentes tipos de informação onde
 existam relações entre elementos;
 \item Há um extenso conjunto de termos conceituais relacionados com Árvores;
 \item Árvores podem ser alocadas de forma sequencial ou encadeada, mas a
 alocação sequencial é bastante ineficaz;
 \item Há diferentes tipos de Árvores na literatura, e algumas serão estudadas
 nessa disciplina.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
